

\documentclass[10pt,french,a4paper,dvipssnames]{book}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{ProfMaquette}
\usepackage{fancyqr}
\usepackage{tabularx}
\RequirePackage[margin=1.5cm]{geometry}
\RequirePackage{babel}
\RequirePackage{hyperref}
\RequirePackage{setspace}
\RequirePackage[warnings-off={mathtools-colon,mathtools-overbracket}]{unicode-math}
\RequirePackage{pstricks}
\RequirePackage{titlesec}
\RequirePackage{fancyhdr}
\RequirePackage{microtype}
\RequirePackage{enumitem}
\RequirePackage{pst-fun,pst-all,pstricks-add,pst-eucl,pst-solides3d,pst-poly}
\RequirePackage{frcursive}
\RequirePackage{unicode-math}
\setlist[enumerate,2]{label=\alph{*})}
\setlist[enumerate,1]{label=\arabic{*})}
%%% Mise en page %%%
\pagestyle{fancy}
%\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setmainfont{STIX Two Text}
\setmathfont{STIX Two Math}
\newfontfamily\myfontScratch[]{FreeSans}
\setstretch{1.2}
\setitemize[0]{leftmargin=*,label=\textbullet}
\setenumerate[0]{leftmargin=*}
\setlength\multicolsep{1pt}
\renewcommand{\headrulewidth}{0mm}
\fancyhead[L]{}
%\fancyhead[C]{Page \thepage} 
\fancyhead[R]{}
\fancyfoot[L]{{\gray{\small\leftmark}}}
\fancyfoot[C]{\thepage} 
%\fancyfoot[R]{\gray\leftmark \; (5\up{e})}
\newcommand\hautab[1]{\renewcommand{\arraystretch}{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\arraybackslash}p{#1cm}}


% Redéfinition du nom du chapitre
\addto{\captionsfrench}{\renewcommand*{\chaptername}{}}

% Entêtes de l'environnement "cours"
\tcbset{usercours/.style={
        enhanced,
        colback=LightSteelBlue,
        frame hidden, % Pas d'encadrement
        sharp corners, % Bords non arrondis
        height=3cm,
        underlay={
            \begin{tcbclipinterior}
                \fill[BLEU] (frame.south west) rectangle ([xshift=3cm]frame.north west);
            \end{tcbclipinterior}
        },
        overlay={
        \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt,rotate=90] at ([xshift=1.5cm]frame.west) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \large{ Cours \vskip2pt \& méthodes }};

\node[align=center] at (frame.center) {\Huge \bfseries \sffamily Les puissances };
        \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt, anchor=north east] at ([xshift=0.5cm, yshift=-0.5cm]frame.north east) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \Huge{ \thechapter} \vskip8pt \fontsize{10}{10} \small{NOMBRES \vskip0pt \& CALCULS}};
        }
    }
}

% Entêtes de l'environnement "parcours"
\tcbset{
    userparcours/.style={
        enhanced,
        colback=LightSteelBlue,
        frame hidden, % Pas d'encadrement
        sharp corners, % Bords non arrondis
        height=3cm,
        underlay={
            \begin{tcbclipinterior}
                \fill[BLEU] (frame.south west) rectangle ([xshift=3cm]frame.north west);
            \end{tcbclipinterior}
        },
        overlay={
        \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt,rotate=90] at ([xshift=1.5cm]frame.west) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \large{ Parcours \vskip0pt d'exercices}};

\node[align=center] at (frame.center) {\Huge \bfseries \sffamily Calculs numériques };
          \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt, anchor=north east] at ([xshift=0.5cm, yshift=-0.5cm]frame.north east) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \Huge{ \thechapter} \vskip8pt \fontsize{10}{10} \small{NOMBRES \vskip0pt \& CALCULS}};
        }
    }
}





% Section
\definecolor{BLEU}{RGB}{29, 112, 183}
\makeatletter
   \renewcommand{\thesection}{\@arabic\c@section}
\makeatother
\titlespacing*{\section}{0mm}{5mm}{3mm} 
\titleformat{\section}[hang]
   {\LARGE\bf\sffamily\color{BLEU}}
   {\tcbox[colback=BLEU,colframe=BLEU,coltext=white,on line,boxsep=0pt,left=4pt,right=4pt,top=4pt,bottom=4pt,sharp corners,tcbox raise base]{\thesection}}
   {10pt}
   {}

%subsection
  \renewcommand{\thesubsection}{\arabic{section}.\arabic{subsection}}
\makeatother
\titlespacing*{\subsection}{3mm}{3mm}{3mm} 
\titleformat{\subsection}[hang]
   {\large\bf\sffamily\color{BLEU}}
   {\tcbox[colback=white,colframe=white,coltext=BLEU,on line,boxsep=0pt,left=2pt,right=5pt,top=2pt,bottom=2pt]{\thesubsection}}
   {1pt}
   {}


% Environnements du cours
\tcbset{frame/.style={enhanced,breakable, sharp corners, after skip=5mm,  toprule=1mm,rightrule=0pt,bottomrule=0pt,
        leftrule=0pt, colback=#1!10,
        colframe=#1!80!black, coltitle=#1!50!black,
        detach title,overlay unbroken and first={
            \node[anchor=north west,font=\sffamily,yshift=-2mm] at (frame.north west) {\tcbtitle}; % Adjust the yshift value
        }, before upper={\vspace{5mm}},}}



\newtcbtheorem{definition}{{\bf \textsf{Définition}}}{frame=red}{de}
\newtcbtheorem{propriete}{{\bf \textsf{Propriété}}}{frame=red}{pr}
\newtcbtheorem{proprietes}{{\bf \textsf{Propriétés}}}{frame=red}{pr1}
\newtcbtheorem{exemple}{{\bf \textsf{Exemple}}}{frame=lightgray}{ex}
\newtcbtheorem{exemples}{{\bf \textsf{Exemples}}}{frame=lightgray}{ex1}
\newtcbtheorem{remarque}{{\bf \textsf{Remarque}}}{frame=lightgray}{re}
\newtcbtheorem{methode}{{\bf \textsf{Méthode}}}{frame=BLEU}{me}
\newtcbtheorem{parcours1}{{Parcours 1}}{frame=BLEU}{pa1}
\newtcbtheorem{parcours2}{{Parcours 2}}{frame=BLEU}{pa2}
\newtcbtheorem{parcours3}{{Parcours 3}}{frame=BLEU}{pa3}
\newtcbtheorem{demonstration}{{\bf Démonstration}}{frame=BLEU}{mo}
\newtcolorbox{exmethode}{skin=bicolor,sidebyside,colback=white,colbacklower=cyan!5,colframe=cyan!5,attach boxed title to top left={xshift=5mm,yshift=-3mm},boxed title style={size=small,colback=cyan!5},top=3mm,fonttitle=\black}
\newtcolorbox{exbmethode}{skin=bicolor,colback=white,colbacklower=cyan!5,colframe=cyan!5,attach boxed title to top left={xshift=5mm,yshift=-3mm},boxed title style={size=small,colback=cyan!5},top=3mm,fonttitle=\black}




\def \R {\mathbb{R}}
\def \N {\mathbb{N}}
\def \D {\mathbb{D}}
\def \Q {\mathbb{Q}}
\def \E {\mathbb{E}}
\def \P {\mathbb{P}}
\def \Z {\mathbb{Z}}
\def \C {\mathbb{C}}
\begin{document}
\setcounter{chapter}{1}


\begin{Maquette}[Cours]{Theme={}}
\sffamily




\section{Puissances entières d'un nombre relatif}
\subsection{Notations $a^n$ et $a^{-n}$}



\begin{minipage}{8.5cm}
\begin{center}
	En multipliant à chaque fois par le\\ même nombre, l'exposant augmente de 1 à chaque étape :\\
	\begin{tikzpicture}
	%	\draw[] (0,2) rectangle (8,6);
		
		\foreach \i in {1,...,3} {
			\node at ({2*\i-1.5},3.2) {$3^\i$};
			\node at ({2*\i-0.5},4.4) {$\times 3$};
		}
		\node at (6.5,3.2) {$3^4$};
		\draw[->, thick] (0.5,3.5) .. controls (1.1,4.3) and (1.7,4.3) .. (2.3,3.5);
		\draw[->, thick] (2.5,3.5) .. controls (3.1,4.3) and (3.7,4.3) .. (4.3,3.5);
		\draw[->, thick] (4.5,3.5) .. controls (5.1,4.3) and (5.7,4.3) .. (6.3,3.5);
		
 \draw[->, thick] (0.5,2.7) .. controls (1.1,2.1) and (1.7,2.1) .. (2.3,2.7);
\draw[->, thick] (2.5,2.7) .. controls (3.1,2.1) and (3.7,2.1) .. (4.3,2.7);
\draw[->, thick] (4.5,2.7) .. controls (5.1,2.1) and (5.7,2.1) .. (6.3,2.7);
%\draw[->, thick] (6.5,2.7) .. controls (7.1,2.1) and (7.7,2.1) .. (8.3,2.7);

\node[draw] at (1.5,1.8) {\tiny exposant $+1$};
\node[draw] at (3.5,1.8) {\tiny exposant $+1$};
\node[draw] at (5.5,1.8) {\tiny exposant $+1$};
%\node[draw] at (7.5,1.8) {\tiny exposant $+1$};
	\end{tikzpicture}
	
\end{center}
\end{minipage}
		\begin{minipage}{8.5cm}
\begin{center}
				En poursuivant la suite décroissante des exposants,\\ on invente les exposants négatifs :\\
					\begin{tikzpicture}[scale=0.9]
					%	\draw[] (0,2) rectangle (8,6);
					
				    \foreach \i in {-2,...,1} {
				    	\ifnum\i<0
				    	\node[draw] at ({2*\i+2.5},3.2) {$3^{\i}$};
				    	\node at ({2*\i+3.4},4.4) {$\div 3$};
				    	\else
				    	\node at ({2*\i+2.5},3.2) {$3^{\i}$};
				    	\node at ({2*\i+3.4},4.4) {$\div 3$};
				    	\fi
				    }
				
					\node at (6.5,3.2) {$3^2$};
						\draw[<-, thick] (-1.5,3.5) .. controls (-0.9,4.3) and (-0.3,4.3) .. (0.3,3.5);
					\draw[<-, thick] (0.5,3.5) .. controls (1.1,4.3) and (1.7,4.3) .. (2.3,3.5);
					\draw[<-, thick] (2.5,3.5) .. controls (3.1,4.3) and (3.7,4.3) .. (4.3,3.5);
					\draw[<-, thick] (4.5,3.5) .. controls (5.1,4.3) and (5.7,4.3) .. (6.3,3.5);
					
						 \draw[<-, thick] (0.5,2.7) .. controls (1.1,2.1) and (1.7,2.1) .. (2.3,2.7);
					\draw[<-, thick] (2.5,2.7) .. controls (3.1,2.1) and (3.7,2.1) .. (4.3,2.7);
					\draw[<-, thick] (4.5,2.7) .. controls (5.1,2.1) and (5.7,2.1) .. (6.3,2.7);
					\draw[<-, thick] (-1.5,2.7) .. controls (-0.9,2.1) and (-0.3,2.1) .. (0.3,2.7);
					
						\node[draw] at (1.5,1.8) {\tiny exposant $-1$};
					\node[draw] at (3.5,1.8) {\tiny exposant $-1$};
					\node[draw] at (5.5,1.8) {\tiny exposant $-1$};
					\node[draw] at (-0.5,1.8) {\tiny exposant $-1$};
				\end{tikzpicture}
		\end{center}
		\end{minipage}
		
		
		\begin{center}
			
			En divisant à chaque fois par 3,\\ on arrive à calculer la valeur des nombres à exposants négatifs :\\
				\begin{tikzpicture}[scale=0.9]
		\foreach \i in {0,...,3} {
			\node at ({2*\i-0.5+2},4.4) {$\div 3$};
		}
		\node[] at (8.5,2) {$9$};
		\node[] at (6.5,2) {$3$};
		\node[] at (4.5,2) {$1$};
			\node[] at (2.5,2) {$\dfrac13$};
		\node[] at (0.5,2) {$\dfrac19$};
		
		\node[draw] at (8.5,0.5) {$3^2$};
		\node[draw] at (6.5,0.5)  {$3^1$};
		\node[draw] at (4.5,0.5) {$3^0$};
		\node[draw] at (2.5,0.5) {$\dfrac{1}{3^1}$};
		\node[draw] at (0.5,0.5) {$\dfrac{1}{3^2}$};
		\node[] at (8.5,3) {$3^2$};
		\node[] at (6.5,3)  {$3^1$};
		\node[] at (4.5,3) {$3^0$};
		\node[]  at (2.5,3) {$3^{-1}$};
		\node[]  at (0.5,3) {$3^{-2}$};
		
	\draw[<-, thick] (0.5,3.6) .. controls (1.1,4.4) and (1.7,4.4) .. (2.3,3.6);
	\draw[<-, thick] (2.5,3.6) .. controls (3.1,4.4) and (3.7,4.4) .. (4.3,3.6);
	\draw[<-, thick] (4.5,3.6) .. controls (5.1,4.4) and (5.7,4.4) .. (6.3,3.6);
	\draw[<-, thick] (6.5,3.6) .. controls (7.1,4.4) and (7.7,4.4) .. (8.3,3.6);
		
		%	\draw[<-, thick] (0.5,1.2) .. controls (1.1,0.6) and (1.7,0.6) .. (2.3,1.2);
		%	\draw[<-, thick] (2.5,1.2) .. controls (3.1,0.6) and (3.7,0.6) .. (4.3,1.2);
		%	\draw[<-, thick] (4.5,1.2) .. controls (5.1,0.6) and (5.7,0.6) .. (6.3,1.2);
		%	\draw[<-, thick] (6.5,1.2) .. controls (7.1,0.6) and (7.7,0.6) .. (8.3,1.2);
			
		%	\node[draw] at (1.5,0.3) {\tiny exposant $-1$};
		%	\node[draw] at (3.5,0.3) {\tiny exposant $-1$};
		%	\node[draw] at (5.5,0.3) {\tiny exposant $-1$};
		%	\node[draw] at (7.5,0.3) {\tiny exposant $-1$};
	\end{tikzpicture}

		
	
		\end{center}


\begin{definition*}{Puissances d'un nombre}
      Pour tout nombre entier $n$ positif non nul, pour tout nombre  $a$ :$$a^n=\underbrace{a\times a\times .... \times a}_{ n \text{ facteurs }}$$
Et, si $a$ est non nul, $a^{-n}=\dfrac{1}{a^n}=\dfrac{1}{\underbrace{a\times a\times .... \times a}_{ n \text{ facteurs }}}$.\\
Par convention, $a^0=1$.\\
$a^n$ (lu "$a$ puissance $n$") est appelé \textbf{puissance n-ième} de $a$ et $n$ est appelé l'exposant.
      \end{definition*}

\begin{exemple*}{Attention}
$5^{-3}=\dfrac{1}{5^{3}}=\dfrac{1}{125} \quad\quad\quad-5^{3}=-5^{3}=- 5 \times 5 \times 5 =-125$\\
Donc $5^{-3}$ n'est pas égal à $-5^3$.
\end{exemple*}


\subsection{Puissances de 10}

\begin{propriete*}{Puissances de 10}
   $$
	10^{n}=\underbrace{10\times 10 \times \dots \times 10 }_{n ~\text{fois}}=1\underbrace{0...0}_{n ~\text{zéros}}
\quad\quad\quad\quad
	10^{-n}=\dfrac{1}{10^{n}}=\underbrace{0,00 \dots 0 }_{n ~\text{zéros}}1
$$
      \end{propriete*}


\begin{exemples*}{}
$10^{2}=100~~;~~10^{3}=\num{1000}$ ~~~~et~~~~
		$10^{-2}=\dfrac{1}{10^{2}}=0,01~~;~~10^{-3}=\dfrac{1}{10^{3}}=0,001$
\end{exemples*}

\begin{definition*}{Notation scientifique}
     Écrire un nombre en notation scientifique c'est l'exprimer sous la forme :\\
	\hspace*{5cm}$a \times 10^{n} \quad\quad \text{ avec } 1\leqslant a<10 \text{ et } n\in \mathbb{N}$
      \end{definition*}

\begin{exemples*}{}
\begin{multicols}{2}	
 
	\begin{center}
$\num{321000}=3,21\times 10^5$
\footnotesize
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c||c|}
			\hline
			&\cellcolor{lightgray}&&&&&&\\
			$10^6$&\cellcolor{lightgray}$10^5$&$10^4$&$10^3$&$10^2$&$10^1$&$10^0$&$10^{-1}$\\
			&\cellcolor{lightgray}&&&&&&\\
			\hline
			&\cellcolor{lightgray}&&&&&&\\
			&\cellcolor{lightgray}$3,$&$2$&$1$&$0$&$0$&$0$&\\
			&\cellcolor{lightgray}&&&&&&\\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{center}
 
	\begin{center}
$\num{0,00345}=3,45\times 10^{-3}$
\footnotesize
		\begin{tabular}{|c|c||c|c|c|c|c|}
			\hline
			&&&&\cellcolor{lightgray}&&\\
		$10^1$&$10^0$&$10^{-1}$&$10^{-2}$&\cellcolor{lightgray}$10^{-3}$&$10^{-4}$&$10^{-5}$\\
			&&&&\cellcolor{lightgray}&&\\
			\hline
			&&&&\cellcolor{lightgray}&&\\
			&$0,$&$0$&$0$&\cellcolor{lightgray}$4$&$5$&\\
			&&&&\cellcolor{lightgray}&&\\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{center}
	\end{multicols}
\end{exemples*}



\section{Calculs avec les puissances}


\begin{proprietes*}{}
     $n$ et $m$ sont deux entiers relatifs et $a$ un nombre.\\
$a^n\times a^m=a^{n+m}$\hspace{1cm} $a^n\times b^n=(a\times b)^n$\hspace{1cm}
$\dfrac{a^n}{a^m}=a^{n-m}\text{ si } a\neq 0$\hspace{1cm} $(a^m)^n=a^{n\times m}$
      \end{proprietes*}


\begin{methode*}{Calculer avec des puissances}
         \begin{exbmethode}
          Écrire chaque expression sous la forme $a^n$ : \begin{multicols}{4}
\begin{enumerate}
\item $3^5\times 3^7$
\item $\dfrac{4^2}{4^3}$
\item $\left(7^2\right)^5$
\item $\dfrac{6^3\times6^{-7}}{6^{-2}}$
\item $4^7\times 4^5$
\item $6^7\times 9^7$
\item $\dfrac{1}{3^5}$
\item $7^3\times\left(7^2\right)^6$
\end{enumerate}
\end{multicols}
~\\
\pointilles[15cm]\\[0.5em]
\pointilles[15cm]\\[0.5em]
\pointilles[15cm]\\[0.5em]
\pointilles[15cm]\\[0.5em]
\pointilles[15cm]\\[0.5em]
\pointilles[15cm]\\[0.5em]
\pointilles[15cm]\\[0.5em]
\pointilles[15cm]

         \end{exbmethode}
      \end{methode*}











\end{Maquette}


\end{document}





